\documentclass[12pt]{report}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}
\usepackage{polyglossia}[2014/05/21]            % Поддержка многоязычности (fontspec подгружается автоматически)
\usepackage{cleveref}                           % cleveref корректно считывает язык из настроек polyglossia
%%% Оформление абзацев %%%
\usepackage{indentfirst}                            % Красная строка
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\setmainfont{Times New Roman}
\setsansfont{Arial}

% Title Page
\title{Список исправлений и комментариев диссертации}
\author{Шевченко Ю.А.}

\newcommand{\red}[1]{\textcolor{red}{\textbf{{\large #1}}}}


\begin{document}

\section*{Как Вы определили наличие фрустраций в случае отсутствия вырождения основного состояния (в 4-й главе)?}

Речь идет о таблице 7, поэтому приведу ее здесь для удобства:

\begin{table}[h]
	\caption{
		Сравнение свойств для рассмотренных выше решеток. 
		Визуализация показана на рисунке 4.1. 
		Вырождения ОС взяты из ПВС. 
		Следует отметить, что для любого состояния в любой решетке 
		всегда существует зеркальное состояние с той же энергией. 
		Таким образом, уровень вырождения также будет кратен двум.
	}
	\centering
	\begin{tabular}{|l|c|c|l|c|c|}
		\hline
		Решетка & 
		\begin{tabular}{@{}c@{}}число\\спинов\end{tabular} & 
		Рис. & 
		\begin{tabular}{@{}c@{}}радиус\\взаимодействия\end{tabular} & 
		\begin{tabular}{@{}c@{}}фруст-\\рации\end{tabular} &
		\begin{tabular}{@{}c@{}}выро-\\ждение \\ ОС\end{tabular} \\
		\hline
		КСЛ & 24 & 4.3а & близкодействие & нет & 2 \\
		КСЛ & 24 & 4.3а & дальнодействие & да & 2 \\
		ГСЛ & 30 & 4.3б & близкодействие & да & $4000$ \\
		ГСЛ & 30 & 4.3б & дальнодействие & да & 2 \\
		ШСЛ & 32 & 4.3в & близкодействие & да & 2 \\
		ШСЛ & 32 & 4.3в & дальнодействие & да & 4 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab:comparative_frustration_data}
\end{table}

\textbf{Определение фрустраций:}
\textit{
	Фрустрации представляют собой 
	характеристику основного состояния магнитной системы, 
	в которой полная энергия взаимодействия не может 
	быть полностью минимизирована из-за наличия положительных энергий парных 
	взаимодействий в суммарной энергии состояния. Мерой фрустраций является положение энергии основного
	состояния $ E_\text{GS} $ на интервале от $ E_\text{min} $ до $ E_\text{max} $, нормированное
	на длину интервала:
	\begin{equation}
	p_f= \frac{ E_\text{GS} - E_\text{min} }{ E_\text{max} - E_\text{min} } = 
	\frac{ E_\text{GS} + E_\text{max} }{ 2E_\text{max}},
	\label{eq:frustration_level}
	\end{equation}
}

Согласно данному определению, фрустрации присутствуют, если $p_f>0$. 
В таблице 3 я привел сравнительную таблицу $p_f$ для всех рассмотренных в диссертации решеток.

Рассмотрим детально случай КСЛ в дальнодействии, $N=24$, $p_f=0.206$.

На рисунке ниже приведено схематичное изображение такой системы в одном из двух основных состояний (ОС). Второе ОС я не рассматриваю, так как оно будет зеркальным этому.

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{2017-05-11-15-05-48.png}
\end{center}

Расположение точечных диполей отмечено красными крестиками. Цифры - порядковые номера частиц.
Все энергии парных диполь-дипольных взаимодействий в единицах $ D $ я выписал в виде excel-таблицы. Рассматривается та же система что в главе 4. Энергия основного состояния $ E_\text{GS} =-134.478$. Это число можно получить просуммировав все значения таблицы и выполнив деление на 2 (так как таблица симметричная относительно основной диагонали). Фактически в сумме энергий участвуют исключительно уникальные пары взаимодействий. 

Теперь рассмотрим взаимодействие между диполями №1 и №5. На рисунке видно, что стрелки смотрят друг на друга. Энергия такой пары, согласно таблице, $ E_{1,5}=+2 $, то есть больше ноля. И таких пар в таблице много. Если бы их энергии были отрицательными, то получился бы нижайший энергетический уровень $ E_{min} = -E_{max} =  -228.404$. Подставив эти цифры в уравнение (1), получим значение $p_f=0.206$. То есть, система КСЛ - фрустрированная, при этом вырождение ОС отсутствует.

\subsection*{Шакти спиновый лед}
В процессе подготовки ответа на вопрос я нашел опечатку. Я еще раз перебрал все возможные конфигурации для решеток и сравнил основные состояния для Шакти - спинового льда $N=32$ со свободными граничными условиями. Основные состояния для радиусов взаимодействия $r=a\sqrt{2}}$ (близкодействия) и $r \rightarrow \infty$ (дальнодействия) кардинально отличаются, см. рисунки ниже. На самом деле состояний должно быть 6, но здесь я не рассматриваю зеркальные конфигурации. Красным пунктиром обозначен радиус, до которого обрезались дальние взаимодействия ($a/\sqrt{2}$, где $a$ - параметр решетки).

\begin{center}
	\parbox{0.33\linewidth}{
		\centering
		близкодействие\\
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bws_sr.png}
	}%
	\parbox{0.33\linewidth}{
		\centering
		дальнодействие 1\\
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bws_lr_1.png}
	}%
	\parbox{0.33\linewidth}{
		\centering
		дальнодействие 2\\
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bws_lr_2.png}
	}
\end{center}

Получается, что в близкодействии все парные взаимодействия минимизированы и фрустраций нет. В таблице 4.1 необходимо исправить предпоследнюю строку. В столбце <<фрустрации>> указать <<нет>>. Дополнительно, в таблице 3 для вычисления $p_f$ в шакти спиновом льду с близкодействием я брал за основу неверное основное состояние. Соответственно, там должно быть $p_f=0$, а не $p_f=0.06$.

Еще, я заметил, что если увеличить радиус взаимодействия с $a/\sqrt{2}$ до $a$, то кратность вырождения основного состояния и сами конфигурации основного состояния в Шакти решетке станут такими же, как в модели бесконечного радиуса взаимодействия, для выбранного образца $N=32$.

К сожалению, обнаруженная опечатка присутствует и в диссертации и в автореферате и в опубликованной в Physics Letters A статье. Можно использовать как замечание в отзыве.

\end{document}          
